\section{单服务器模型}
这一节中，我们将前文方案适配为单服务器可验证的PIR。在这种场景下，我们假设数据所有者将数据库外包给单个服务器，并生成一个数据库摘要。客户端可以使用此摘要对查询结果进行验证。为了实现这一适配，有两个主要问题需要解决：
\begin{enumerate}
    \item \textbf{更新Hint：} 为了让客户端能够执行多个查询，方案必须支持Hint更新。然而，原本的方案中，Hint更新不能由Query服务器执行。
    \item \textbf{获取hints.} 在双服务器设置中，Hint服务器负责向客户端提供Hint。在单服务器设定中，我们不能让Query服务器来完成这一任务。如果在线查询的服务器同时也知道离线生成的Hint，它可以通过比对Hint和查询来推断客户端正在查询的索引。
\end{enumerate}

此外，还需要考虑客户端如何确保托管给不可信服务器的数据库的正确性。我们将在以下部分中解决上述问题。

\subsection{一种通用的协议编译器}

\paragraph{使用备用更新Hint}
为了在在线阶段更新Hint，我们采用了备用Hint的做法 \cite{EC:CorHenKog22}。在这种方法中，客户端在离线阶段获取额外的Hint作为“备用”。这些备用Hint用于更新在线阶段消耗的Hint。

在这种方法中，Hint分为两类：主Hint和备用Hint。客户端获取$\hintcount_1$个主Hint。这些主Hint与双服务器协议中的Hint是相同的。除此之外，客户端还为每个块获取$\hintcount_2$个备用Hint。块$\blockidx$的备用Hint在第$\blockidx$块中留空。换句话说，块$\blockidx$的备用Hint集合中不包含块$\blockidx$中的索引。客户端按照双服务器方案使用主Hint向服务器发出查询。一旦完成对块$\blockidx$中某个索引的查询，客户端会获取该块的备用Hint，将查询的索引纳入备用Hint并更新校验信息，以此将备用Hint转换为主Hint。转换需要在Hint中加入一个额外的索引。在实际操作中，客户端使用元组$(\setkey, x)$表示一个Hint。客户端首先将$\setkey$展开为集合$S$。如果$x\neq \bot$，客户端将$S[\lfloor x/\sqrt{\dbsize}\rfloor]$替换为$x$。

Crumb也遵循类似的模式。客户端在离线阶段为每个块保留$\hintcount_2$个备用Crumb，并在查询后从备用中获取一个对应块的新Crumb。

可以证明，若为每个块分配了$3\magicnumber$个备用Hint和Crumb，该方案能够让客户端在一个离线阶段后以极高的概率成功执行最多$\magictotal$次查询。然而，在此之后，必须重新启动离线阶段以补充这些资源。

\paragraph{通过流式传输数据库获取Hint}
从现有工作的角度来看，在单服务器环境下中，离线获取Hint可以通过两种方式实现：(i)  使用同态加密来检索Hint\cite{EC:CorHenKog22}，(ii) 将整个数据库流式传输到客户端\cite{CCS:PatPerYeo18, Piano}。

我们采用了后者的方法，因为在实际操作中它更为高效。Hint生成可以以块状流式传输的方式进行。客户端一次从服务器请求$\sqrt{\dbsize}$个块中的一个，并更新所有本地Hint。具体来说，当处理第$j$个块时，对于具有校验值$\hint_\hintidx$和PRF密钥$\setkey_\hintidx$的Hint，客户端通过$\hint_\hintidx \coloneqq \hint_\hintidx+\db_{Eval(\setkey_\hintidx,j)}$更新$\hint_\hintidx$。如果Hint不应该包含该块中的任何索引（它是一个此块的备用Hint），则跳过该Hint。所有Hint更新完成后，该块将被服务器获取的新块替换。这样可以确保客户端的存储保持在低于数据库大小的规模。

\paragraph{引入验证}
将可验证性整合到我们的方案中并不不需要额外的工作。唯一的不同点是，利用流式传输的方式获取Hint时，除了附加的校验值外，我们还要求受信任的数据库所有者提供数据库的摘要，这与前任的工作 \cite{APIR23} 中的假设一致。该摘要可以通过签名发布在区块链等可信平台上。在执行在线查询之前，客户端需要根据此摘要验证流式传输的数据库，以确保数据库内容的真实性和完整性。

到目前为止，我们已经解决了将双服务器可验证PIR方案转换为单服务器环境所面临的主要问题。在完整给出我们的单服务器构造之前，有必要强调一些这种构造的重要性质：
\begin{itemize}
    \item \textbf{支持$\querycount = \Omega(\sqrt{\dbsize})$次查询就能支持多项式数量的查询：} 在进行$\querycount$次查询后，协议双方可以重新执行离线阶段。只要方案能在$O_\lambda(\recordsize\dbsize)$时间内完成离线阶段（这在亚线性PIR方案中很容易做到），客户端就可以将这一复杂度均摊到$\querycount$次查询上。这一离线-在线的循环过程就可以支持多项式数量的查询。

    \item \textbf{查询不会重复：} 不失普遍性地，我们可以假设在$\querycount$ 次查询中没有重复查询。我们可以令客户端使用额外的$\Theta(\recordsize \querycount)$存储空间缓存最近的$\querycount$个查询结果。如果客户端需要提出一个重复查询，它可以随机查询一个未查询过的数据库记录，并从缓存结果中检索需要的信息。

    \item \textbf{查询的分布是均匀的：} 不失普遍性地，我们假设查询的索引在数据库中是均匀的。数据库所有者可以根据伪随机置换（PRP）密钥对数据库条目进行洗牌。我们还可以假设查询索引是在不知道这一置换密钥的情况下选择的。由于我们先前假设了查询中没有重复，每个查询索引将被映射到洗牌后数据库中的随机索引，并落入一个随机块。
\end{itemize}

总结上述内容，我们在下图中展示了我们的单服务器可验证PIR方案，其中验证过程以蓝色标记突出显示。

% \begin{figure*}
    \begin{mdframed}
    \centering
    \textbf{可验证单服务器协议}
        \raggedright
        \paragraph{符号约定：} 协议包含一个客户端 $\client$ 与一台Query服务器 $\queryserver$。单个Hint由元组：$\hint=(\setkey,x,\sumhint,\bluetext{\randomset,\randomhint})$构成。单个Crumb包含了一个偏移量和一条记录值 $\crumb=(\crumbvalue, \crumboffset)$。$f_{\setkey}: [\sqrt{\dbsize}]\to [\sqrt{\dbsize}]$ 是一个将块序号转化为偏移量的PRF，\bluetext{$fr_{\randomset}: [\sqrt{\dbsize}]\to \recordfield$ 是一个将块序号转化为 $\recordfield$上的随机元素的PRF。} $Eval(\setkey,\dbidx) \coloneqq f_{\setkey}(\dbidx)\oplus \shift + \dbidx\cdot\sqrt{\dbsize}$ 与 $Expand$ 密钥 $\setkey$ 标识计算密钥对应的集合内元素 $\{Eval(sk,j) \mid j\in[\sqrt{\dbsize}]\}$。 \bluetext{$Eval(\randomset,\dbidx) \coloneqq fr_{\randomset}(\dbidx)$ 与 $Expand$ 密钥 $\randomset$ 表示计算集合元素 $\{Eval(sr,j) \mid j\in[\sqrt{\dbsize}]\}$。} 假设 $\dbidx$ 是需要查询的索引。\bluetext{可信的数据库所有者 $\owner$ 计算数据库 $\db$ 的摘要 $\digest$ 并且将其发送给 $\client$。} 在离线阶段，生成 $\hintcount_1$ 个主Hint与每块 $\hintcount_2$ 个备用Hint。

        \paragraph{离线阶段：}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Setup:} $\client$ 生成主PRF密钥 $\setkey_j, j\in[\hintcount]$，备用PRF密钥 $\setkey_{k,j}, j\in[\lambda], k\in[\sqrt{\dbsize}]$ \bluetext{与 $\randomset_j, j\in[\hintcount]$ 及其备用密钥 $\randomset_{k,j}, j\in[\lambda], k\in[\sqrt{\dbsize}]$}，将本地的主Hint存储初始化为 $\hint_j\coloneqq(\setkey_j,\bot,0,\bluetext{\randomset_j,0}), j\in[\hintcount]$，备用Hint初始化为 $\hint_{k,j}\coloneqq(\setkey_{k,j},\bot, 0,\bluetext{\randomset_{k,j},0}), j\in[\lambda], k\in[\sqrt{\dbsize}]$，Crumb存储初始化为$\crumb_{k,j} \coloneqq (\bot,\bot),j\in[\lambda], k\in[\sqrt{\dbsize}]$。
            \item \textbf{Hint:} 服务器 $\queryserver$ 将数据库 $\db$ 传输给 $\client$。\bluetext{$\client$ 初始化摘要 $\digest'$.} 当传输块 $l$ 时， $\client$ 按如下方法更新Hint：
                  \begin{itemize}
                      \item 更新主Hint： 对于所有 $j\in[\hintcount]$，$\sumhint_j \coloneqq \sumhint_j+\db_{Eval(\setkey_j, l)}$ \bluetext{以及 $\randomhint_j \coloneqq  \randomhint_j+Eval(\randomset_j, l)\cdot \db_{Eval(\setkey_j, l)}$}。
                      \item 更新不属于此块的备用Hint：对于所有 $j\in[\lambda], k\in[\sqrt{\dbsize}], k\neq l$ 的 $\sumhint_{k,j}$ \bluetext{和 $\randomhint_{k,j}$}，$\sumhint_{k,j} \coloneqq  \sumhint_{k,j}+\db_{Eval(\setkey_{k,j}, l)} $ \bluetext{以及 $\randomhint_{k,j} \coloneqq  \randomhint_{k,j}+Eval(\randomset_{k,j}, l)\cdot \db_{Eval(\setkey_{k,j}, l)}$}。
                      \item 将块$l$的 Crumb $\crumb_{l,j}$ 更新为随机选择的记录值以及对应的偏移 $(\crumbvalue_{l,j}, \crumboffset_{l,j}), j\in[\lambda] $。
                      \item \bluetext{$\client$ 用块$l$的内容更新 $\digest'$。}
                      \item 完成之后，$\client$ 从储存中删除此块。
                    \end{itemize}
                \item \bluetext{$\client$ 检查是否有 $\digest = \digest'$。如果不成立， $\client$ 终止协议并输出 $\bot$。}
        \end{itemize}
        \paragraph{在线阶段：}
        \begin{itemize}
            \item \textbf{Query:}
                  \begin{itemize}
                      \item 记 $\dbidx$ 所在块为 $\blockidx\coloneqq \lfloor \dbidx/\sqrt{\dbsize}\rfloor$。 \redtext{\client 记录每一块被查询了多少次。如果块 $\blockidx$ 已经被查询了超过 $\hintcount_2$ 次， \client 随机选择一个被查询少于$\hintcount_2$ 的块中索引 $\dbidx'$ 作为查询对象，并重新运行在线阶段。} $\client$ 在存储中找到一个Hint $\hint_\hintidx = (\setkey_\hintidx,x_\hintidx,\sumhint_\hintidx,\bluetext{\randomset_\hintidx,\randomhint_\hintidx})$。这个Hint需要包含 $\dbidx$ ( $x_\hintidx=\dbidx$ 或是 $Eval(\setkey_\hintidx, \blockidx) + \sqrt{\dbsize}\cdot \blockidx = \dbidx $ 且有 $x_\hintidx = \bot \vee \lfloor x_\hintidx/\sqrt{\dbsize}\rfloor\neq \blockidx$). 如果没有这样的Hint，$\client$ 终止查询并输出 $\bot$。
                      \item $\client$ 将 $\setkey_\hintidx$ $Expand$ 为集合 $S$。如果$x_\hintidx\neq \bot$，将$S[\lfloor x_\hintidx/\sqrt{\dbsize}\rfloor]$ 替换为 $x_\hintidx$。$\client$找到一个块$\blockidx$中的Crumb $\crumb_{\blockidx, \crumbidx}=(\crumbvalue_{\blockidx, \crumbidx},\crumboffset_{\blockidx, \crumbidx})$ 并将 $S[\blockidx]$ 替换为  $\crumboffset_{\blockidx, \crumbidx}$。 \bluetext{$\client$ 将 $\randomset_\hintidx$ $Expand$ 为集合 $SR$，将 $SR[\blockidx]$ 替换为随机数 $r\leftarrow \recordfield$。} $\client$ 将 $S$ \bluetext{与 $SR$} 发送给 $\queryserver$。
                  \end{itemize}
            \item \textbf{Answer:} $\queryserver$ 计算校验值 $\sumanswer\coloneqq \sum_{k\in [\sqrt{\dbsize}]}\db_{S[k]}$ \bluetext{以及 $\randomanswer\coloneqq \sum_{k\in [\sqrt{\dbsize}]}\db_{S[k]}\cdot SR[k]$}。$\queryserver$ 将 $\sumanswer$ \bluetext{与 $\randomanswer$} 发送给 $\client$。
            \item \textbf{Reconstruct:} $\client$ 重构出记录 $\db_\dbidx \coloneqq  \sumhint_\hintidx-(\sumanswer-\crumbvalue_{\blockidx, \crumbidx})$。 \bluetext{$\client$ 验证是否有  $\randomhint_\hintidx-(\randomanswer-r\cdot \crumbvalue_{\blockidx, \crumbidx}) = Eval(\randomset_\hintidx, \blockidx)\cdot \db_\dbidx$。如果验证失败，$\client$ 输出 $\bot$。否则， } $\client$ 输出 $\db_\dbidx$。
            \item \textbf{Refresh:}
                  \begin{itemize}
                      \item $\client$ 找到一个块$\blockidx$中的未使用备用Hint $\hint_{\blockidx,j}=(\setkey_{\blockidx,j},\bot,\sumhint_{\blockidx,j},\bluetext{\randomset_{\blockidx,j},\randomhint_{\blockidx,j}})$。如果块中已经没有备用Hint了，$\client$ 直接结束$Refresh$算法。
                      \item $\client$ 更新Hint：$\hint_\hintidx \coloneqq (\setkey_{\blockidx,j}, \dbidx, \sumhint_{\blockidx,j} + \db_\dbidx, \bluetext{\randomset_{\blockidx,j},\randomhint_{\blockidx,j}+Eval(\randomset_{\blockidx,j},\blockidx)\cdot \db_\dbidx})$.
                  \end{itemize}
        \end{itemize}
    \end{mdframed}
    % \caption{单服务器PIR协议。蓝色部分是验证过程。红色与蓝色部分都可以在半诚实模型中移除。}
    \label{fig:single-server}
% \end{figure*}

\noindent \paragraph{效率}
设$\hintcount = \hintcount_1 + \sqrt{\dbsize}\hintcount_2$。在离线阶段将数据库流式传输到客户端需要$\recordsize\dbsize$的通信量，并且计算量为$O_\lambda(\sqrt{\dbsize}\hintcount) + O(\recordsize\sqrt{\dbsize}\hintcount)$。这与当前最先进的单服务器亚线性PIR方案 \cite{Piano} 一致。在在线阶段，成本与双服务器方案的查询服务器部分类似。然而，客户端可以在$O(\recordsize)$时间内更新Hint，因为它不需要从$\sqrt{\dbsize}$条记录中重新计算Hint。与双服务器方案不同的是，离线阶段必须在$\querycount$次查询后重新运行。

\paragraph{选择失败攻击引入的问题}
为了应对选择性失败攻击，我们希望采用更强的正确性定义，尤其是允许敌手选择被查询的索引。然而，单服务器方案无法支持这种情况，因为敌手可能会使查询在不同的块之间不平衡，从而导致正确性失效，这会阻碍隐私保护。为解决这一问题，我们在单服务器协议中引入了一些额外措施（以红色标记），即当客户端无法查询给定的索引时，会随机查询一个索引，从而隐藏失败。然而，客户端不会隐藏由于服务器不当行为引起的查询失败。

我们认为：(i) 这并不与正确性的定义相矛盾，因为在定义中索引是在进行置换之前选择的；(ii) 该解决方案与本文的目标一致，因为报告此类失败对客户端或服务提供商没有任何好处；(iii) 该解决方案不会影响实用性，因为协议的诚实执行不受影响，并且敌手总是可以通过拒绝响应来阻止客户端检索所需的索引。

\subsection{离线处理方案的可行性}
单服务器版本的方案以及一些文献\cite{Piano, EC:CorHenKog22}中提出的构造引入了大量的离线通信。另一种方案\cite{EC:CorHenKog22}使用同态加密计算Hint。该论文提出了一个基于LHE（线性同态加密）的具体方案以及一个基于FHE（全同态加密）的理论方案。我们尚不清楚如何在实践中使用FHE实现该方案。LHE方案需要$\softO(\recordsize\sqrt{\dbsize \querycount} + \dbsize)$的离线通信。当将本文的参数$\querycount=\magictotal$代入时，结果为$\softO(\recordsize\dbsize^{3/4} + \dbsize)$，且隐藏了较大的对数和常数因子。此外，该方案需要$\softO(\dbsize^{3/4}+\recordsize\sqrt{\dbsize})$的在线通信和计算。与本文$\recordsize\dbsize$离线通信相比，当数据库的记录数超过 $\lambda^6 \approx 2^{42}$ 时，可能会有一定的优势。此时若每条记录的大小为$\recordsize = \Theta(\lambda)$，数据库的大小至少为 64 TiB。并且，该方案在线查询的效率较低。

\subsection{针对在线查询的优化}
\label{sec:optimized-model}
使用备用Hint进行更新的想法也可以应用于双服务器方案。具体来说，客户端从Hint服务器获取额外的备用Hint和Crumb，从而可以和单服务器场景一样，在线查询时仅与一台服务器交互。然而，在离线阶段客户端与服务器并不需要流式传输整个数据库。只需要让客户端将PRF密钥发送给Hint服务器，采用与双服务器协议类似的离线Hint算法即可。如此，客户端可以避免与半诚实服务器进行在线交互，同时最大限度地减少离线通信。这一方案为服务提供商提供了一个实用框架。数据库所有者可以利用空闲带宽提供离线Hint获取服务，并将实时查询委托给不可信的服务器。